\documentclass{bmstu}

\newenvironment{signstabular}[1][1]{
	\renewcommand*{\arraystretch}{#1}
	\tabular
}{
	\endtabular
}

\begin{document}

\pagenumbering{gobble}

\begin{minipage}{0.85\textwidth}\raggedleft
	\begin{center}
		\fontsize{12pt}{0.3\baselineskip}\selectfont \textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации \\ Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение \\ высшего образования \\ <<Московский государственный технический университет \\ имени Н.Э. Баумана \\ (национальный исследовательский университет)>> \\ (МГТУ им. Н.Э. Баумана)}
	\end{center}
\end{minipage}

\begin{center}
	\fontsize{12pt}{0.1\baselineskip}\selectfont
	\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{4pt}} \makebox[\linewidth]{\rule{\textwidth}{1pt}}
\end{center}

\vspace*{-1.1cm}

\begin{flushright}
	\fontsize{12pt}{0.6cm}\selectfont
	УТВЕРЖДАЮ
	
	Заведующий кафедрой ИУ7
	
	\uline{\mbox{\hspace{3cm}}} И. В. Рудаков
	
	<<\uline{\mbox{\hspace{1cm}}}>> \uline{\mbox{\hspace{3cm}}} 20\uline{\mbox{\hspace{1cm}}}г.
\end{flushright}

\vfill

\begin{center}
	\fontsize{20pt}{14pt}\selectfont
	
	\textbf{З А Д А Н И Е}

    \vspace{2mm}
	
	\textbf{на выполнение курсовой работы}
\end{center}

\vfill

\begin{flushleft}
	\fontsize{12pt}{0.6cm}\selectfont
	
	по дисциплине \uline{\hfill Протоколы вычислительных сетей \hfill}
	
	Студент группы \uline{ИУ7-31М}
	
	\centerline{\uline{\hfill Клименко Алексей Константинович \hfill}}
	\scriptsize\mbox{\hspace{7cm}}(Фамилия, имя, отчество)
	
	\fontsize{12pt}{0.6cm}\selectfont
	
	\fontsize{12pt}{0.5\baselineskip}\selectfont
	Тема курсовой работы {\uline{\hfill Протокол бессерверных конференций \hfill}}
	
	Направленность КП (учебный, исследовательский, практический, производственный, др.)\hfill\centerline{\uline{\hfill учебный \hfill}}
	
	Источник тематики (кафедра, предприятие, НИР) {\uline{\hfill кафедра \hfill}}
	
	\fontsize{12pt}{0.6\baselineskip}\selectfont
	График выполнения работы: ~25\% к 4 нед., 50\% к 7 нед., 75\% к 11 нед., 100\% к 14 нед.
	
	\addvspace{8pt}
	\fontsize{12pt}{0.5\baselineskip}\selectfont
	\textit{\bfseries{Задание}} 
	\uline{~разработать протокол организации и проведения бессерверных аудио видео конференций. Проанализировать предметную область и рассмотреть сценарии применения. Определить роли участников конференции и их функции. Описать способы взаимодействия между ними, а также типы и содержание передаваемых сообщений. Предусмотреть шифрование между конечными точками. Реализовать и протестировать приложение, поддерживающее данный протокол.
	\hfill}
	
	\addvspace{6pt}
	
	\textit{\bfseries{Оформление курсовой работы:}}
	
	\fontsize{12pt}{0.1cm}\selectfont
	Расчетно-пояснительная записка на \uline{20-30} листах формата А4.
\end{flushleft}

\vfill

\begin{table}[h!]
	\fontsize{12pt}{0.5\baselineskip}\selectfont
	
	Дата выдачи задания <<\uline{\mbox{\hspace{1cm}}}>> \uline{\mbox{\hspace{3cm}}} 20\uline{\mbox{\hspace{1cm}}}г.
	
	\addvspace{6pt}
	
	\hspace*{-10pt}\begin{signstabular}[0.55]{p{8.25cm} >{\centering\arraybackslash}p{4cm} >{\centering\arraybackslash}p{4cm}}
		\textbf{Руководитель курсовой работы} & \uline{\mbox{\hspace*{4cm}}} & \uline{\hfill \textbf{Никульшин А. М.} \hfill} \\
		& \scriptsize (Подпись, дата) & \scriptsize (Фамилия И. О.)
	\end{signstabular}
	
	\addvspace{3pt}
	
	\hspace*{-10pt}\begin{signstabular}[0.55]{p{8.25cm} >{\centering\arraybackslash}p{4cm} >{\centering\arraybackslash}p{4cm}}
		\textbf{Студент} \uline{~~ИУ7-31М~~} & \uline{\mbox{\hspace*{4cm}}} & \uline{\hfill \textbf{Клименко А. К.} \hfill} \\
		\scriptsize \hspace*{2.5cm}(Группа)	& \scriptsize (Подпись, дата) & \scriptsize (Фамилия И. О.)
	\end{signstabular}
	
\end{table}

\vfill

\end{document}
